\documentclass[12pt]{article}
% Ou scrbook, scrreprt, scrartcl, see https://ctan.org/pkg/koma-script
%    mais alors pas avec la modification de présentation

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 

%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{Latin Modern Mono Light}
\usepackage{times}% times palatino bookman newcent chancery helvet avant fourier kpfonts cmbright
%\usepackage{fourier}
%%%\usepackage{libertine}
%%%\usepackage[libertine]{newtxmath}
%%\usepackage{fouriernc}
%%\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
%%\usepackage{courier}

% PDF HYPERLINKS
\newcommand{\locallinkcolor}{blue!50!black}
\newcommand{\extlinkcolor}{red!40!black}
\usepackage[colorlinks=true, 
            linkcolor=\locallinkcolor,
            urlcolor=\extlinkcolor,
            pdfauthor={Jean-Marc Gervais, jm.gervais chez free.fr}, 
            pdftitle={raster2vect}]                                 {hyperref}
\newcommand{\ToToc}[1]{\hyperlink{toc}{#1}} % Pour les liens vers la table des matières
%
\usepackage{fontawesome}
% \faTv \faEye \faSpinner \faWikipediaW \faSearchPlus
\newcommand{\www}[2]{\href{#1}{#2{}${}^\text{\tiny{\faSpinner}}$}} 
%
%% web pdf %%
\newcommand{\ToTocArrow}[1]{\ToToc{#1{}~${}_\text{\small{\faHandODown}}$}}
%% printed %%
%\newcommand{\ToTocArrow}[1]{\ToToc{#1}

% TIKZ FIGS
\usepackage{etex}	  % pour avoir plus de "registres" mémoires / tikz...
\usepackage{xcolor}   % [avant tikz] xcolor permet de nommer + de couleurs
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns} % Hachures...

\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}

% PARAGRAPHS
% Modification de la numerotation
\setcounter{secnumdepth}{3}
%\renewcommand{\thechapter}{\Alph{chapter}} % Pas pour article !

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\alph{subsubsection}.}
\renewcommand{\theparagraph}{\roman{paragraph}}

% Modification de la presentation
%
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\part}[block]                     %% {command} [shape]
{\normalfont\Huge\sffamily\bfseries\filcenter} %% {global_format}
{\textcolor{\locallinkcolor}{\thepart}}        %% {label}
{}                                             %% {separator}
{\textcolor{\locallinkcolor}}                  %% {before}[after-code]
[\textcolor{\locallinkcolor}{\small\mdseries{v0.1 licence CC-BY-SA 
        Jean-Marc Gervais}}\vspace{0.5cm}] 
%
\titleformat{\section} {\normalfont\Large\sffamily\bfseries}
{\ToToc\thesection}  {1em}  {\filleft\ToTocArrow}[\titlerule]
%
\titleformat{\subsection} {\normalfont\large\sffamily\bfseries}
{\ToToc\thesubsection}  {1em}  {\ToToc}
%
\titleformat{\subsubsection} {\normalfont\sffamily\bfseries}
{\thesubsection}  {1em}  {}
%
\titleformat{\paragraph} {\normalfont\normalsize\sffamily\bfseries}
{}  {1em}  {} % \theparagraph
%
% Modification de l'espacement
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{50pt}{40pt}
\titlespacing*{\section}{0cm}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsection}{1cm}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}
\titlespacing*{\subsubsection}{1.5cm}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}
\titlespacing*{\paragraph}{0cm}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1em}

% LISTS
\titlespacing*{\subparagraph}{5cm}{0ex plus 0ex minus 0ex}{0em}

%% Bug about numerotation of \section and Co. : see
%% https://tex.stackexchange.com/questions/299969/titlesec-loss-of-section-numbering-with-the-new-update-2016-03-15
%% to fix it
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate]{itemsep=0pt,label=\bfseries\sffamily\arabic*.}
%\setlist[itemize]{leftmargin=10pt}
\usepackage{mdwlist} % => enumerate* ou itemize*, plus serrés

% PERSO.
\newcommand{\TODO}[1]{\textcolor{red}{\Ovalbox{\textcolor{red}{#1}}}}
%\newcommand{\TODO}[1]{\fcolorbox{red}{yellow}{#1}}
%\newcommand{\TODO}[1]{\colorbox{yellow}{\parbox{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep\relax}{\textcolor{red}{#1}}}}
\newcommand{\td}[1]{\textsf{\textcolor{green!40!black}{\small{\begin{subparagraph}{}\faHandORight~
      #1\end{subparagraph}\vspace{2mm}}}}}
% Language name, etc. (+ Bold version)
\newcommand{\lang}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\blang}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}


% MATHS
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pstricks-add}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\usepackage{fancybox}

\usepackage[frenchb]{babel} \frenchbsetup{StandardLists=true}
\DecimalMathComma % => Pas d'espace après la virgule comme séparateur décimal
\usepackage[np]{numprint}
%\newcommand{\euro}{\eurologo{}}

% PAGE GEOMETRY
\usepackage[hmargin=2.2cm,vmargin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{1.5cm}
%\newcommand{\coller}{\vspace{-2mm}}

% SOURCE CODES
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{autumn, breaklines, fontfamily=courier,%helvetica,%tt,
    framesep=2mm,
    %fontsize=\large,
    frame=lines,%single, 
    numbers=left, autogobble, mathescape, %texcomments,
    %stepnumber=2,
}
\newcommand{\Py}[1]{\mintinline{python}{#1}}

% TOC
\setcounter{tocdepth}{3}

% IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
\begin{document}\setlength\parindent{0mm}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{-2cm}
\part*{Projet \textit{raster2vect}}
%%%
%%%
\section*{Présentation}
\TODO{~Document largement incomplet, et pas vraiment relu, désolé !~}\\~\\
On cherche à coder la transformation d'une \textbf{image numérique matricielle} 
(\textit{bitmap, raster}: une grille de \textit{pixels}) en une \textbf{image vectorielle} 
(description géométrique: segments, cercles, courbes de Bézier...)
On peut découper le problème en tâches plus basiques (\textit{certaines étant facultatives}):
\begin{enumerate}[label=\bfseries\sffamily\Roman*.]
    \item 
    Distinguer clairement ces deux types d'images numériques.
    \item 
    Partant d'une image matricielle monochrome, déterminer les \og{}contours\fg{} des zones 
    qui la composent, en suivant le quadrillage.
    \item
    \textit{Simplifier ces contours \og{}par segments\fg{}, pour une distance-seuil fixée.}
    \item
    \textit{Les simplifier à l'aide de courbes de Bézier.}
    \item 
    Construire l'image vectorielle associée, par exemple au(x) format(s) EPS ou SVG, sans
    prendre en compte le coloriage des zones délimitées par les contours, à ce stade.
    \item
    \textit {Gérer le remplissage des contours, les images en couleurs (non traité ici)...}
\end{enumerate}
%%
%%
\subsection*{Prérequis}
On travaille en \lang{Python3}, avec les listes et en particulier les \og{}listes de listes\fg{}
pour les tableaux \og{}2D\fg{}. Il est bon de connaître également les tuples, les encodages de
caractères, l'écriture de \og{}fichiers textes\fg{}, les de jeux de tests, mais ces notions 
pourront être abordées au fur et à mesure des activités. 
On utilise la récursivité pour la simplification de contour.
%%
%%
\subsection*{Objectifs}
\begin{itemize*}
    \item 
    Comprendre les deux types d'images numériques, connaître quelques formats pour chacun.
    \item 
    Pratiquer la décomposition de problème en sous-tâches plus basiques.
    \item 
    Mettre en pratique les \emph{liste de listes} \lang{Python}, les fichiers textes, la récursivité.
    \item 
    Appliquer la stratégie algorithmique \og{}diviser pour régner\fg{}.
\end{itemize*}
%%
%%
\subsection*{Utilisation}
Ce document ainsi que les codes sources associés sont fournis sous licences libres, respectivement\\
\www{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode}{\lang{Creative Commons BY-SA}}  et 
\www{https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.html}{\lang{GNU GPL 3.0}} \small{(auteur: Jean-Marc Gervais,
\texttt{jm.gervais chez free.fr})}
Les fichiers d'images matricielles utilisés sont issus du domaine public.\\
\begin{center}
    \emph{La diffusion est encouragée et tout retour constructif est bien évidemment apprécié !}
\end{center}
%%%
%%%
\newpage\section{Image matricielle ou vectorielle ?}
On distingue principalement ces deux types d'images numériques, qui se déclinent chacun 
en différents formats de fichiers, suivant la manière dont est codée l'information 
(compression ou non, si oui avec ou sans perte;
informations complémentaires, les \emph{métadonnées}, comme l'auteur, la date, la localisation;
nombre maximum de couleurs ou niveaux de gris codables, utilisation d'une palette de couleurs 
ou non, etc.) et si l'utilisation d'un tel format est soumise ou non à des restrictions légales.
%%
%%
\subsection{Images matricielles}
%
%
\subsubsection*{Concept}
On les nomme également \textbf{\textit{raster}} ou \textbf{\textit{bitmap}}, 
ce sont des grilles de \textit{pixels}, chacun ayant \emph{une} couleur ou \emph{un} niveau de 
gris donné. Nous ne reprendrons pas ici le codage des couleurs et nous
choisissons d'ailleurs de travailler sur des images monochromes (en pur \og{}noir et blanc\fg{},
même pas en niveaux de gris), pour ne pas cumuler les difficultés et se concentrer sur nos
objectifs.
%
%
\subsubsection*{Formats de fichiers}
Il en existe une multitude de formats d'images matricielles. On peut retenir les suivants:
\begin{itemize}[leftmargin=20pt]
    \item
    \blang{BMP} (pour \www{https://fr.wikipedia.org/wiki/Windows_bitmap}{BitMaP}) 
    le format historique de \lang{Microsoft}. 
    Sans compression des données, il est tombé en désuétude.
    \item
    \blang{GIF} (\www{https://fr.wikipedia.org/wiki/Graphics_Interchange_Format}
    {Graphic Interchange Format})qui permet notamment de coder des images animées 
    (séquences d'images matricielles + temporisations des transitions).
    À part cette utilisation particulière, son succès décroît, notamment parce la création de
    telles images par des logiciels a longtemps été bridée par sa licence d'utilisation.
    \item
    \blang{PNG} (\www{[https://fr.wikipedia.org/wiki/Portable_Network_Graphics]}
    {Portable Network Graphic}) tend à le remplacer sur le web. Comme \lang{GIF}
    il est bien adapté aux logos, avec un nombre limité de couleurs et
    il permet la compression des images sans perte (les données sont stockées 
    astucieusement pour être moins volumineuses, mais sans perte d'information)
    \item
    \blang{JPEG} (\www{https://fr.wikipedia.org/wiki/JPEG}{Joint Photographic Experts Group})
    est fréquemment utilisé pour les photos, les images avec un grand nombre de couleurs
    différentes. Il utilise la compression avec perte (plus ou moins grande selon les 
    réglages : on peut choisir de perdre en précision, pour gagner de la place). 
    Avec \lang{PNG} et \lang{GIF}, ce sont les trois que l'on rencontre le plus sur le web.
    \item
    \blang{RAW} désigne les formats \og{}bruts\fg{} produits par les appareils photos 
    numériques. Utilisés par les photographes exigeants (toute l'information 
    est conservée sans perte), il nécessitent un logiciel adapté à chaque variante.
    \item
    \blang{PPM}, \blang{PGM} et \blang{PBM} du \www{https://en.wikipedia.org/wiki/Netpbm}
    {NetPBM project} désignent respectivement le
    \www{https://fr.wikipedia.org/wiki/Portable_pixmap}{Portable PixMap}
    pour les images en couleurs (ce terme désignant aussi parfois l'ensemble des 
    trois formats), \emph{Portable GrayMap} pour les images en niveau de gris, 
    ou \emph{Portable BitMap} pour le noir et blanc.\\
    Vous avez peu de chance de les rencontrer sur le web, mais ils sont très commodes 
    pour étudier les images numériques: les données sont stockées sous forme non 
    compressée, aisément modifiables par un humain. 
    Chacun des trois formats existe soit en version \lang{ASCII} (les valeurs sont codés 
    sous forme de caractères, donc faciles à lire et modifier avec un simple éditeur de 
    texte; par exemple la valeur 123 est codée sur 4 octets, un par caractère 
    \lang{ASCII} dont l'espace pour séparer ce nombre de la valeur suivante) soit en 
    version \og{}binaire\fg{} (chaque valeur de 0 à 255 est codée sur un unique octet, 
    sans avoir besoin d'espace : ça n'est plus lisible directement comme du texte, 
    mais c'est plus compact)
\end{itemize}
%
%
\subsubsection*{Activité}
\td{Après avoir étudié les \emph{spécifications} (les règles pour coder les 
données) du format 
\www{https://fr.wikipedia.org/wiki/Portable_pixmap\#Fichier_ASCII}{\lang{PBM}}, 
colorier les pixels associés au fichier dont le contenu est donné ici, 
de manière à faire apparaître l'image associée (agrandie).}\\
Elle est identique à celle du fichier \lang{ex1.png} que l'on utilisera par la 
suite...
\begin{multicols}{2}
\begin{center}%\begin{verbatim}
    \begin{minted}[frame=lines, label={ex1.pbm}, numbers=none]{py}
    P1
    # Idem ex1.png
    7 9
    0 0 1 1 1 1 0
    0 1 1 1 0 1 0
    0 1 0 0 0 1 1
    0 1 1 1 1 1 0
    0 0 1 1 1 0 0
    1 0 0 0 0 0 0
    1 1 1 0 0 0 0
    1 1 1 0 1 1 1
    0 1 1 1 1 1 1
\end{minted}
%\end{verbatim}
\end{center}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    \coordinate (O) at (0,10);        
    \coordinate (I) at (10,10);\coordinate (II) at (10.3,10);
    \coordinate (J) at (0,0); \coordinate (JJ) at (0,-0.3);

    \draw (J) grid [very thin, gray](I);
    \draw (0,5)[color=gray, very thick] -- (10,5);
    \draw (5,0)[color=gray, very thick] -- (5,10);
    \draw[->, thick, color=blue] (O) node {$\bullet$} node [above left] {$(0,0)$} 
        -- (II) node[above right] {$x$};
    \draw[->, thick, color=blue] (O) -> (JJ) node[left] {$y$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}
%
%
\subsubsection*{Remarque}
Les formats couramment utilisés ont des spécifications 
moins évidentes et sont souvent déclinés en plusieurs versions. On utilise donc
en général une bibliothèque qui se charge de manière transparente 
de la \og{}traduction\fg{} en une grille de pixels, ou nous donne un accès 
direct à la valeur de chacun, qui peut valoir par exemple
\begin{itemize*}
    \item
    0 ou 1 en noir et blanc.
    \item
    un entier de $0$ à $255$ pour des niveaux de gris codés sur $1$ pixel.
    \item 
    trois valeurs entières consécutives de $0$ à $255$ pour les composantes rouge, 
    verte et bleue d'un pixel en couleur représenté en mode \lang{RGB} = 
    \textit{Red Green Blue} (le $255 = 2^8-1$ étant remplacé par
    $65535 = 2^{16}-1$ si l'on code chaque entier sur 2 octets et pas un seul).
\end{itemize*} 
Nous utiliserons le module \lang{PIL} (ou \lang{Pillow}) de \lang{Python}.
%%
%%
\subsection{Images vectorielles} 
%
%
\subsubsection*{Principe}
Un inconvénient majeur des images matricielles est que l'on obtient un effet d'escalier
visible si on les agrandit. 
Pour éviter cela, les formats vectoriels \emph{décrivent la construction géométrique} des 
images (segments de droites, cercles, rectangles, courbes de Bézier, etc.). 
Un peu comme si l'on écrivait: \vspace*{-1mm}
%\begin{verbatim}
\begin{minted}[frame=lines,  numbers=none, label={Exemple de pseudo-code}]{rst}
    Coordonnées x de 0 à 100, y de 0 à 124;
    Segment (10,7) à (50,80) noir épaisseur 1;
    Cercle centre (79,95) rayon 7 bleu épaisseur 1 remplissage rouge;
    Rectangle (25,13) à (60,32) vert épaisseur 2 sans remplissage;
\end{minted}
%\end{verbatim}
Ainsi, la grille des pixels représentant l'image est recalculée au mieux 
en fonction des capacités du périphérique, au moment d'afficher ou d'imprimer,
sans \og{}pixelisation\fg{} même avec un gros zoom.
C'est le principal atout de ce type de format.
\begin{center}
\tiny{\verb|Yug, modifications by 3247 [CC BY-SA 2.5 (https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5)]|\\
    \verb|Source https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Bitmap_VS_SVG.svg|}\vspace{1mm}
\www{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Bitmap_VS_SVG.svg}
{\includegraphics[width=9cm]{img/Bitmap_VS_SVG.eps}}
\end{center}
C'est parfait pour la description de logos, d'images avec peu de couleurs 
ou avec des dégradés réguliers, mais pas adapté aux photos aux multiples pixels peu liés les
uns aux autres de manière géométrique.
%
%
\subsubsection*{Formats de fichiers}
\begin{itemize}
    \item 
    Les \emph{polices de caractères} sont souvent vectorielles, comme celles au format \blang{TTF}~= 
    \lang{True Type Font}. Nous ne les étudierons pas ici, mais elles restent importantes car nous les 
    utilisons au quotidien.
    \item 
    Dans le \emph{monde de l'impression}, on retrouve un format déjà ancien basé sur \lang{PostScript}, utilisé
    pour décrire les images vectorielles de manière indépendante du support matériel:
    \www{https://fr.wikipedia.org/wiki/Encapsulated_PostScript}{\blang{EPS}} pour \lang{Encapsuled PostScript},
    utilisé notamment par le logiciel \lang{Adobe Illustrator}. Création de la firme \lang{Adobe}, il 
    a précédé le \lang{PDF}, langage de description de pages, qui lui a ajouté d'autre fonctionnalités.
    Comme lui, \lang{EPS} permet aussi d'inclure des images matricielles, mais nous n'étudierons pas cela ici.
    \item
    \emph{Sur le web} notamment, le format \www{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scalable_Vector_Graphics}{\blang{SVG}}
    pour \lang{Scalable Vector Graphics} est de plus en plus utilisé. Il permet même des animations entre 
    autres et a ainsi contribué au déclin du controversé \lang{Flash}. 
    Le \www{https://fr.wikipedia.org/wiki/World_Wide_Web_Consortium}{\lang{W3C}} 
    l'a reconnu et spécifié dès 2001, puis à nouveau en 2011 pour la seconde version, \lang{1.1}.
\end{itemize}
Nous travaillerons avec ces deux derniers, pour étudier diverses approches. On retrouve
avec ces formats des fichiers lisibles par un humain et modifiables avec un simple éditeur de texte.
%
%
\subsubsection*{Activité}
\td{On donne le code d'un fichier \lang{EPS}. À l'aide des indications, tracer la figure associée (sans se
préoccuper de l'épaisseur du tracé, qu'on garde ici plutôt fine mais quelconque).\\
Entoure en vert dans le code la partie décrivant le cercle déjà tracé.}
\begin{itemize}
    \item
    Le format \lang{EPS} utilise l'orientation classique en mathématique (moins en informatique) pour les 
    axes de coordonnées, avec l'origine en bas et à gauche.
    \item 
    Les valeurs numériques sont données \emph{avant} l'instruction (notation postfixée). Par exemple,
    \lang{moveto} indique de se déplacer sans rien tracer vers le point dont on vient de donner les 
    coordonnées et \lang{lineto} impose de s'y rendre en ligne droite en traçant le segment.
    \item 
    On décrit dans cet exemple de cercle, de centre $(11,5~;~7)$ et de rayon $1.5$ (un tour complet = 
    un arc de cercle, du cap $0\degres$ au cap  $360\degres$).
    \item 
    \lang{stroke} permet de tracer le contour de la surface qu'on vient de définir et \lang{fill} 
    sert à la colorier. Selon l'orientation du parcours, la couleur est appliquée à l'intérieur ou à 
    l'extérieur, ce qui nous sera bien utile par la suite! Sans détailler ici cette règle, on l'illustre 
    avec les deux quadrilatères imbriqués déjà représentés sur l'image. Le grand est décrit 
    dans le sens horaire, il est colorié à l'intérieur. Le rectangle, parcouru dans
    le sens anti-horaire (ou trigonométrique), est colorié à l'extérieur.
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
    \begin{center}%\begin{verbatim}
    \begin{minted}[frame=lines, label={ex.eps}, numbers=none]{tex}
    %!PS-Adobe-3.0 EPSF-3.0
    %%BoudingBox: 0 0 14 9
    
    0.1 setlinewidth
    0 0 1 setrgbcolor % Bleu en RGB
    
    5 2 moveto
    6 1 lineto
    11 2 lineto
    11.5 3 lineto
    8 2.5 moveto
    9 3 lineto
    8 5 lineto
    stroke 
    
    0 1 0 setrgbcolor
    newpath
    11.5 7 1.5 0 360 arc
    closepath
    stroke
    
    0.5 0.5 0.5 setrgbcolor % Gris
    newpath
    % Quadrilatère externe,
    %  dans le sens trigo
    2 4 moveto
    6 4 lineto
    7 8 lineto
    1 7 lineto
    2 4 lineto
    % Rectangle interne, 
    %  dans le sens horaire
    3 5 moveto
    3 6 lineto
    5 6 lineto
    5 5 lineto
    3 5 lineto
    closepath
    fill
    \end{minted}
%\end{verbatim}
\end{center}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    \coordinate (O) at (0,0);        
    \coordinate (I) at (14,0);\coordinate (II) at (14.3,0);
    \coordinate (J) at (0,9); \coordinate (JJ) at (0,9.3);
    
    \draw (J) grid [very thin, gray](I);
    \draw (0,5)[color=gray, very thick] -- (14,5);
    \draw (5,0)[color=gray, very thick] -- (5,9); 
    \draw (10,0)[color=gray, very thick] -- (10,9);
    \draw (O)[color=blue, very thick] rectangle (14,9);
    \draw[->, thick, color=blue] (O) node {$\bullet$} node [below left] {O} 
    -- (II) node[below] {$x$};
    \draw[->, thick, color=blue] (O) -> (JJ) node[above] {$y$};
    
    \draw[ultra thick, color=green] (11.5, 6) circle (1.5);
    
    \fill [color=gray] (2,4) -- (6,4) -- (7,8) -- (1,7) -- cycle;
    \fill [color=white] (3,5) rectangle (5,6);
    
    % À tracer
    %\draw [color=blue, very thick] (5,2) -- (6,1) -- (11,2) -- (11.5,3);
    %\draw [color=blue, very thick] (8,2.5) -- (9,3) -- (8,5);
    
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}

\td{On fournit maintenant le contenu d'un fichier \lang{SVG}. Il s'agit d'un langage de description \emph{à balises}, 
comme le \lang{HTML}. Il utilise en fait le \www{https://fr.wikipedia.org/wiki/Extensible_Markup_Language}{\lang{XML}}, 
pour ceux qui connaissent. Là encore, il s'agit de représenter la figure associée au code...\\
Ensuite, écrire un contour (partie \Py{path d="..."}) qui résume les deux du fichier en un seul équivalent.}\\
On découvre ainsi l'image qu'on retrouvera dans le fichier \lang{ex2.png} dans la suite. Besoin d'un peu d'aide?
\begin{itemize}
    \item 
    Les trois premières lignes forment un en-tête qu'on n'a pas besoin d'analyser ici.
    \item 
    On retrouve l'orientation classique en informatique des axes de coordonnées (origine en haut à gauche, 
    axe des ordonnées du haut vers le bas).
    \item 
    Les arguments suivent les commandes. Le \verb| M1,0 | correspond au \verb| 1 0 moveto | d'un 
    document \lang{EPS} et le \verb| L | est l'équivalent du \verb| lineto |.
\end{itemize}
\begin{center}
%    \begin{verbatim}
\begin{minted}[frame=lines, label={ex2.svg}, numbers=none]{xml}
    <?xml version="1.0" standalone="no"?>
    <!DOCTYPE svg PUBLIC "-//W3C//DTD SVG 1.1//EN" 
          "http://www.w3.org/Graphics/SVG/1.1/DTD/svg11.dtd">

    <svg width="6" height="4" fill="#000000">
         <path d="M2,1 L4,1 L4,3 L6,3 L6,4 L3,4 L3,2 L2,2 L2,1" />
         <path d="M1,0 L2,0 L2,4 L1,4 L1,3 L0,3 L0,1 L1,1 L1,0" />
    </svg>
\end{minted}
%    \end{verbatim}
\end{center} \vspace{-6mm}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    \coordinate (O) at (0,4);        
    \coordinate (I) at (6,4 );\coordinate (II) at (6.3,4);
    \coordinate (J) at (0,0); \coordinate (JJ) at (0,-0.3);
    
    \draw (J) grid [very thin, gray](I);
    \draw (5,0)[color=gray, very thick] -- (5,4);
    \draw[->, thick, color=blue] (O) node {$\bullet$} node [below left] {$(0,0)$} 
    -- (II) node[below right] {$x$};
    \draw[->, thick, color=blue] (O) -> (JJ) node[left] {$y$};

    % À tracer
    %\fill (1,0) -- (2,0) -- (2,2) -- (3,2) -- (3,0) -- (6,0) -- (6,1) -- (4,1) 
    %   -- (4,3) -- (2,3) -- (2,4) -- (1,4) -- (1,3) -- (0,3) -- (0,1) -- (1,1) 
    %   -- (1,0);    
    \end{tikzpicture}
\end{center}
%%%
%%%
\section{Détermination d'un contour}
%%
%%
\subsection{L'idée}
On entre dans le vif du sujet. À cette étape, il s'agit de déterminer algorithmiquement les contours qui délimitent 
les zones noires des zones blanches, en suivant le quadrillage, dans une image matricielle monochrome.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    \fill[color=gray] (2,0) -- (4,0) -- (4,1) -- (5,1) -- (5,4) -- (1,4) -- (1,3) -- (0,3) -- 
    (0,2) -- (1,2) -- (1,1) -- (2,1) -- (2,0); 
    \fill[color=white] (2,2) -- (2,3) -- (4,3) -- (4,2) -- (2,2);
    \fill[color=gray]  (6,1) -- (7,1) -- (7,2) -- (8,2) -- (8,3) -- (6,3) -- (6,1);
    
    \draw (0,0) grid [very thin, gray] (9,4);
    
    \draw (12,0) grid [very thin, gray] (21,4);

    \draw[color=blue, ultra thick] (14,0) -- (16,0) -- (16,1) -- (17,1) -- (17,4) -- (13,4) -- (13,3) -- 
        (12,3) -- (12,2) -- (13,2) -- (13,1) -- (14,1) -- (14,0); 
    \draw[color=red, ultra thick] (14,2) -- (14,3) -- (16,3) -- (16,2) -- (14,2);
    \draw[color=blue, ultra thick]  (18,1) -- (19,1) -- (19,2) -- (20,2) -- (20,3) -- (18,3) -- (18,1);
    
    \draw[->, ultra thick, color=gray] (9.5,2) -- (11.5,2);
    
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Certains contours sont \og{}externes\fg{} (ils délimitent l'extérieur de la zone colorée, il y en a $2$
sur cet exemple), d'autres sont \og{}internes\fg{} (il y en a un pour le trou blanc). Comme on l'a dit, 
en \lang{EPS} il suffira de décrire les externes dans le sens trigonométrique et les autres dans le sens
horaire. En SVG, faute de solution simple, soit on se contentera dans ce projet des contours sans coloriage, 
soit on coloriera avec une teinte transparente l'intérieur de \emph{tous} les contours, leur superposition 
donnant une zone plus foncée qui permettra de distinguer les zones normalement évidées, sans respecter alors
tout à fait l'image d'origine. Mais ne brûlons pas les étapes...
%%
%%
\pagebreak
\subsection{Conventions}
\begin{multicols}{2}
Il est important de considérer ici les pixels non comme des points, mais comme \emph{des carrés}. 
Au contraire, leurs sommets sont \emph{des points} à coordonnées entières. 
De même, les côtés des pixels sont \emph{des segments} qui vont servir à tracer les contours. 
Points et segments étant des représentations abstraites mathématiques, supposée sans épaisseur.\\
On choisit arbitrairement une correspondance entre les coordonnées des points et \og{}le repérage\fg{} des pixels, 
l'origine du repère étant supposée comme souvent en informatique en haut à gauche, l'axe des ordonnées étant gradué 
du haut vers le bas.\\
Par contre, on s'orientera de manière classique à l'aide des points cardinaux pour situer les pixels les uns 
par rapport aux autres. \vspace*{-4mm}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    \draw (-1.5,-0.5)[dotted, thick, color=gray] grid [step=4] (13.5,12.2);
    \fill (-1.5,12.2)[color=white] rectangle (3,9);
    \draw (3,12)[very thick, color=blue, ->] -- (13.6,12); \draw (1,12)[very thick, color=blue, dashed] -- (3,12);
    \draw (0,9)[very thick, color=blue, ->] -- (0,-0.5); \draw (0,11)[very thick, color=blue, dashed] -- (0,9);
    \draw [ultra thick, color=blue, dashed](0,8) -- (4,8);
    \draw [ultra thick, color=blue, dashed](4,12) -- (4,8);
    \draw (4,12) node [above, color=blue] {$x$};
    \draw (0,8) node [left, color=blue] {$y$};
    \draw [ultra thick](4,4) rectangle (8,8);
    \fill [color=gray!20](4,4) rectangle (8,8);
    %\draw (3.8,8)[color=blue] node[below right] {\small$(x; y)$};
    \draw (4,8)[color=blue] node {$\bullet$};
    \draw (6,6) node {$(x,~y)$};
    \draw (6,10.5) node{N (\textit{Nord})};  \draw (6,2.5) node{S (\textit{Sud})};
    \draw (6,9.5) node {$\scriptstyle(x,~y-1)$}; \draw (6,1.5) node {$\scriptstyle(x,~y+1)$};
    \draw (10,10.5) node{NE}; \draw (10,6.5) node{E (\textit{Est})}; \draw (10,2.5) node{SE};
    \draw (10,9.5) node {$\scriptstyle(x+1,~y-1)$};\draw (10,5.5) node {$\scriptstyle(x+1,~y)$};
    \draw (10,1.5) node {$\scriptstyle(x+1,~y+1)$};
    \draw (2,10.5) node{NW}; \draw (2,6.5) node{W (\textit{Ouest})}; \draw (2,2.5) node{SE};
    \draw (2,9.5) node {$\scriptstyle(x-1,~y-1)$};\draw (2,5.5) node {$\scriptstyle(x-1,~y)$};
    \draw (2,1.5) node {$\scriptstyle(x-1,~y+1)$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}
Dernier point: on fera comme si les pixels qui entourent l'image existaient et qu'ils étaient blancs, 
pour faciliter l'écriture des algorithmes.
%%
%%
\subsection{Algorithme de détermination de contour}
On donne ici une démarche qui permet de déterminer les contours, orientés dans le sens 
trigonométrique (anti-horaire) pour les contours extérieurs aux zones colorées et dans le sens
horaire pour les contours intérieurs (qui délimitent les trous dans les zones colorées).

Ce premier algorithme construit l'unique contour (liste ordonnée de pixels, dont le dernier est égal
au premier) partant du pixel donné en argument. Celui-ci est supposé bien adapté autrement dit noir 
et avec un voisin au Nord blanc.
\begin{multicols}{2}
    Soit le point qui a les mêmes coordonnées que le pixel actuel (selon nos conventions).
    On le translate d'un carreau selon le \verb|cap| actuel: on appelle alors \og{}pixel 
    suivant à gauche\fg{} celui qu'on retrouve devant et à gauche du \textit{point}
    obtenu. Même principe pour le \og{}pixel suivant à droite\fg{}.\\
    
    Pour faciliter la compréhension, on a hachuré le pixel de départ,
    fléché les différents caps, cerclé les pixels suivants et noté
    $G_N$ le suivant à gauche quand le cap est au Nord, etc.
    \columnbreak
    
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
        \draw (2.5,2.5)[ultra thick, red] circle (0.4);
        \draw (1.5,1.5)[ultra thick, color=cyan] circle (0.4);
        \draw (2.5,0.5)[ultra thick, color=green] circle (0.4);
        \draw (3.5,1.5)[ultra thick, color=blue] circle (0.4);
        \fill (2,1)[pattern=north east lines] rectangle (3,2);
        \draw (-0.3,-0.2)[dotted, thick, color=gray] grid (4.3,4.2);
        \draw (2,2) [very thick, color=red, ->] -- (2,3);
        \draw (2,2) [very thick, color=magenta, ->] -- (1,2);
        \draw (2,2) [very thick, color=green, ->] -- (2,1);
        \draw (2,2) node {$\bullet$};
        \draw (2,2) [very thick, color=blue, ->] -- (3,2);
        \draw (0.5,1.5)[color=cyan] node {$G_W$}; \draw (0.5,2.5)[color=cyan] node {$D_W$};
        \draw (1.5,3.5)[color=red] node {$G_N$}; \draw (2.5,3.5)[color=red] node {$D_W$};
        \draw (1.5,0.5)[color=green] node {$D_S$}; \draw (2.5,0.5)[color=green] node {$G_S$};
        \draw (3.5,2.5)[color=blue] node {$G_E$}; \draw (3.5,1.5)[color=blue] node {$D_E$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}    
    Attention, les coordonnées des pixels suivants à gauche ou droite
    seront à calculer en fonction des coordonnées du pixel après translation (cerclé ici).
\end{multicols}
\td{Appliquer à la main l'algorithme suivant à l'image présenté en début de cette partie,
    en partant du pixel repéré $(1,0)$ puis en partant du $(2,2)$.}
    \bigskip
%\begin{verbatim}
\begin{minted}[frame=lines, label={Pour un unique contour depuis le pixel pix}, numbers=none]{c}
ALGORITHME   // Pixel pix supposé ici adapté à un départ de contour
    cont = liste_vide()
    position_initiale <- pix
    position <- pix
    cap <- Est
    boucler <- Vrai
    Ajouter_en_fin_de_liste(cont, pix)  // voir * ensuite
    TANT_QUE boucler:
       pix <- pixel_suivant(pix, cap)
       Ajouter_en_fin_de_liste(cont, pix)  // voir * ensuite
       
       SI pixel_suivant_a_gauche(pix, cap) vaut Noir:
           cap <- tourner_a_gauche(cap)
       SINON_SI pixel_suivant_a_droite(pix, cap) vaut Blanc:
           cap <- tourner_a_droite(cap)
       FIN_SI       
        
       SI pix vaut position_initiale ET cap vaut Est:
           boucler <- Faux
       FIN_SI
    FIN_TANT_QUE
    // cont contient le contour, comme liste de pixels
FIN_ALGORITHME
\end{minted}
%\end{verbatim}

Pour traiter une image dans sa globalité, on applique cet algorithme à tous les points
susceptibles d'être un début de contour et n'ayant pas déjà été pris en compte (liste
\Py{used}).

%\begin{verbatim}
\begin{minted}[frame=lines, label={Pour toute une image}, numbers=none]{c}
FONCTION liste_des_contours(image):
  used <- "grille de pixels" de la dimension de image, valant tous Faux
  Liste_contours <- liste vide
  POUR chaque pixel de image:
      SI (NON used(pix)) ET pix vaut Noir ET voisinNord(pix) vaut Blanc:
        // Appliquer l'algorithme précédent en insérant après les ajouts
        //   de pix en fin de liste (*) :    used(pix) <- Vrai          
      FIN_SI
      Ajouter_en_fin_de_liste(liste_contours, cont)
  FIN_POUR
  RETOURNER liste_contours
FIN_FONCTION
\end{minted}
%\end{verbatim}

\td{Programmer une fonction \lang{Python} nommée \Py{outlines_from_pixels(pix)} qui prend
    en argument la liste des listes de pixels (à valeurs 1 pour noir ou 0) décrivant 
    l'image et qui renvoie la liste des contours. Chaque contour est une liste des points
    (2-tuples indiquant leurs coordonnées entières) à parcourir, le 
    dernier étant identique au premier.}
%%%
%%%
\section{Simplification de contour \og{}par segments\fg{}}
L'idée est de supprimer des points, quand leur absence modifie suffisamment peu le tracé pour 
que cela reste acceptable visuellement. Il existe plusieurs algorithmes, nous utiliserons ici 
celui de \www{https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Douglas-Peucker}{(Ramer-)Douglas-Peucker}. 
%%
%%
\subsection{Principe général}
C'est un algorithme récursif basé sur le principe \og{}diviser pour régner\fg{}. Il prend
en entrée un seuil (nombre positif) et une liste \Py{L} de points. Il renvoie un liste élaguée, 
de points décrivant un parcours proche de celui de \Py{L}.\\
Notons \lang{A} et \lang{B} les extrémités de \Py{L} (qui peuvent être identiques). 
Si tous les points de \Py{L} sont situés à une distance du segment \lang{[AB]} inférieure 
au seuil, alors la liste \Py{L} est remplacée par \lang{[A, B]}, qui est la valeur renvoyée.\\
Dans le cas contraire, en notant \lang{C} le point de la liste le plus éloigné du segment, 
on réitère récursivement l'algorithme, avec le même seuil, sur les sous-listes \Py{L1} 
de \lang{A} à \lang{C}, puis \Py{L2} de \lang{C} à \lang{B}. La valeur de retour sera la
concaténation des deux listes résultantes.\\
Une animation l'illustre sur
\www{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Douglas-Peucker\_animated.gif}
{\small{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Douglas-Peucker\_animated.gif}}.
%%
%%
\subsection{Distance point-segment}
On aura besoin de ce calcul dans l'algorithme. La partie mathématique se traite 
aisément si l'on connaît le produit scalaire. Sinon, on 
peut admettre le résultat, simplement illustré par le schéma suivant.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
%  \draw (0,0)[dotted, thick, color=gray] grid (11,5);
  \draw (4,2) node {$\bullet$} node [below right] {$A$};
  \draw (9,2) node {$\bullet$} node [below left] {$B$};
  \draw (6,2) node {$\bullet$} node [below] {$P$};
  \draw [very thick] (4,2) -- (9,2);

  \draw [thick, dotted, color=blue] (4,0.5) -- (4,5); 
  \draw (9,0.5) [thick, dotted, color=blue] -- (9,5);
  \draw [dashed] (4,2) -- (3,4.5) node {$\bullet$} node [left] {$M_1$};
  \draw [dashed] (4,2) -- (1,1) node {$\bullet$} node [left] {$M'_1$};
  \draw [dashed] (9,2) -- (11,3.5) node {$\bullet$} node [right] {$M_3$};
  \draw [dashed] (9,2) -- (10,1) node {$\bullet$} node [right] {$M'_3$};
  \draw [dashed] (6,2) -- (6,4) node {$\bullet$} node [above] {$M_2$};
  \draw [thin] (6.4,2) -- (6.4,2.4) -- (6,2.4); 
  \end{tikzpicture}
\end{center}    
\begin{itemize}
    \item 
    Si\quad $\overrightarrow{AM_1}\cdot\overrightarrow{AB} \leqslant 0$,\quad alors
    \quad $dist(M_1, [AB]) = AM_1$.
    \item 
    Si \quad $0 < \overrightarrow{AM_2}\cdot\overrightarrow{AB} < 1$,\quad  alors 
    \quad $dist(M_2, [AB]) = AP$,\quad  où $P$ est le projeté orthogonal de 
    $M_2$ sur le segment $[AB]$.
    \item 
    Si \quad $\overrightarrow{AM_3}\cdot\overrightarrow{AB} \geqslant 1$,\quad  alors 
    \quad $dist(M_3, [AB]) = BM_3$.
\end{itemize}
Or,\quad
$\overrightarrow{AM}\cdot\overrightarrow{AB} = \overrightarrow{AP}\cdot\overrightarrow{AB}$
\quad et \quad
$\overrightarrow{OP} = \overrightarrow{OA}+\overrightarrow{AP}
= \overrightarrow{OA} + \dfrac{\overrightarrow{AP}\cdot\overrightarrow{AB}}
{AB^2}\overrightarrow{AB}$.\\
Et on rappelle que \quad $\overrightarrow{AB}\left(x_B-x_A,~y_B-y_A\right)$\quad
et qu'en repère orthonormal comme dans notre cas,\\
$AB=\sqrt{(x_B-x_A)^2 + (y_B-y_A)^2}$. D'où:
\paragraph{En pratique}
\begin{itemize*}
    \item
    On calcule\quad $k=\dfrac{x_{\overrightarrow{AM}}\times x_{\overrightarrow{AB}} + 
        y_{\overrightarrow{AM}} \times y_{\overrightarrow{AB}}}
    {x_{\overrightarrow{AB}}^2 + y_{\overrightarrow{AB}}^2}$
    \item 
    Puis
    \begin{itemize*}
        \item 
        Si $k\leqslant0$: la distance entre $M$ et $[AB]$ vaut $AM$.
        \item 
        Si $k\geqslant1$: elle vaut $BM$.
        \item
        Sinon, elle vaut $PM$, avec $P(x_A+x_{\overrightarrow{AB}},~
        y_A+y_{\overrightarrow{AB}})$.
    \end{itemize*}
\end{itemize*}
%
%
\subsection{Algorithme de Ramer-Douglas-Peuker}
On appelle initialement cet algorithme récursif
avec les indices de début et de fin correspondant aux extrémités
de notre contour.
\begin{minted}[frame=lines, label={Douglas-Peuker}, numbers=none]{rst}
En entrée: . liste C de couples de coordonnées (points de notre contour)
           . indices i1, i2 de début et de fin de la partie à traiter
En sortie: une liste L du même type (contour simplifié)
FONCTION simplification-dp(C, i1, i2, seuil):
  S <- segment(C[i1], C[i2])
  dmax <- 0
  imax <- i1
  POUR i de i1 à i2:
      dist <- dist_pt_segment(C[i], S)
      SI dmax < dist:
          dmax <- dist
          imax <- i
      FIN_SI
  FIN_POUR
  
  SI dmax <= seuil:
      L <- S
  SINON
      L1 <- simplification-dp(C, i1, imax)
      L2 <- simplification-dp(C, imax, i2)
      L <- concaténation(L1, L2)
  FIN_SI
  RETOURNER L
\end{minted}
\td{Programmer en \lang{Python} une fonction 
 \Py{douglas_peucker_simplify(outline, threshold)} qui prend en entrée
 \textit{un} contour (= liste de couples de coordonnées) ainsi qu'un seuil, et qui 
 renvoie une liste le contour du même type, simplifié d'après cet algorithme.\\
 En déduire
 \Py{douglas_peucker_outlines_simplify(outlines, threshold)} (\textit{noter les 
   \Py{s}}) qui simplifiera \textit{chaque contour de la liste} \Py{contours} donnée 
   en entrée et renverra la liste des contours simplifiés.}\\
%%%
%%%
\section{Simplification de contour avec des courbes}
On peut alléger davantage encore les contours, tout en restant proche des originaux,
en remplaçant les segments par des courbes, décrites à partir de quelques points peu
nombreux. Il s'agit des courbes de Bézier. Les explications mathématiques sont plus 
complexes, mais le résultat bien plus esthétique...\\~\\
\TODO{TODO: Explications, calculs, pour l'utilisation des courbes de Bézier... Si 
    un jour j'en ai le temps !}
%%%
%%%
\section{Création de fichiers d'image vectorielle}
Cette partie peut se traiter avant les simplifications, il suffit de partir
des contours extraits d'une image. Le but est de créer un fichier d'une image 
vectorielle équivalente.
%%
%%
\subsection{Format \lang{EPS}}
On commence par saisir l'en-tête, suivi des valeurs de la \lang{BoundingBox}
(valeurs extrêmes des pixels). Suivent pour chaque contour une première
instruction comme \lang{moveto} pour indiquer le point de départ, 
puis les suivantes sous la forme \lang{lineto} pour tracer les 
différents segments (on peut revenir à la ligne entre chaque instruction).
\begin{minted}[frame=lines, label={Début d'un fichier EPS...}, numbers=none]{rst}
%!PS-Adobe-3.0 EPSF-3.0
%%BoudingBox: 0 0 128 65
51 12 moveto
53 15 lineto
54 18 lineto
51 12 lineto

125 17 moveto
126 19 lineto
\end{minted}
On termine en indiquant de colorier ce qui précède. On rappelle qu'\lang{EPS} gère 
automatiquement la détection des contours intérieurs ou extérieurs, quand ils sont
sous la forme issue de notre algorithme étudié précédemment.
\begin{minted}[frame=lines, label={... suite et fin}, numbers=none]{rst}
closepath
fill
\end{minted}
\td{Écrire une fonction \lang{Python} \Py{eps_content_from_outlines(outlines, dim)}
qui prend en argument la liste des contours, ainsi que les dimensions de l'image
sous forme d'un couple comme \Py{(128,65)} (qu'on peut aussi faire calculer à partir
des contours). Elle doit renvoyer la chaîne de caractère constituant le code du fichier
\lang{EPS}.\\
On créera alors \Py{save_eps_from_outlines(outlines, filename, dim)} qui utilisera
cette dernière pour écrire le fichier associé.}
%%
%%
\subsection{Format \lang{SVG}}
À notre connaissance, \lang{SVG} ne dispose pas de détection aussi simple des contours
intérieurs ou extérieurs qu'\lang{EPS}. 
Il permet cependant de les colorier, y compris avec une certaine transparence. 
Ainsi, nous pourrons choisir
\begin{itemize*}
    \item 
    Soit de colorer l'intérieur de tous les contours, avec une opacité de $0,3$ par 
    exemple. Ainsi, les différentes couches seront visibles. Le résultat est différent
    de l'image d'origine, mais l'effet est parfois très esthétique...
    \item 
    Soit de ne tracer que les contours. \textit{Idéal pour préparer des figures à 
    colorier pour les petits !} en optant pour \lang{fill="none" stroke="\#000000"} 
    (ligne 5).
\end{itemize*}
\begin{minted}[frame=lines, label={Exemple de fichier SVG (image coloriée)}]{xml}
<?xml version="1.0" standalone="no"?>
<svg width="168" height="65"
               fill="#FF0000" stroke="none" fill-opacity="0.3">
    <path d="M51,12 L53,15 L54,18 L51,12" />
    <path d="M125,17 L136,19     ...      L150,25 L125,17" />
</svg>
\end{minted}
\td{Comme à la partie précédente, écrire une fonction 
    \Py{svg_content_from_outlines(outlines, dim, filled=False)} qui crée le contenu,
    colorié ou non selon l'argument booléen \Py{filled}, à partir de la liste des 
    contours de l'image.\\
    Puis une autre, 
    \Py{save_svg_from_outlines(outlines, filename, dim, filled=False)} 
    qui crée le fichier au format \lang{SVG}.}
%%%
%%%
\newpage
%\renewcommand\contentsname{}
\hypertarget{toc}
\tableofcontents

\end{document}
